**翔鹤級航空母艦**（）是[日本帝國海軍在](../Page/日本帝國海軍.md "wikilink")[太平洋战争爆发前设计建造的](../Page/太平洋战争.md "wikilink")[航空母舰](../Page/航空母舰.md "wikilink")，在[美國海軍的](../Page/美國海軍.md "wikilink")[艾塞克斯號航空母艦尚未服役前](../Page/艾塞克斯號航空母艦.md "wikilink")，翔鶴級可稱為當時最強的航空母艦之一。同型舰两艘：[“翔鹤”号](../Page/翔鶴號航空母艦.md "wikilink")、[“瑞鹤”号](../Page/瑞鶴號航空母艦.md "wikilink")。两舰均在第二次世界大战太平洋战争期间被美军击沉。

## 歷史

### 設計及建造

1936年日本退出[第二次伦敦海军条约](../Page/第二次伦敦海军条约.md "wikilink")，摆脱了海军军备条约对航空母舰吨位的限制，设计在舰载机数量、防护方面比较条约限制时代建造的航空母舰达到更好的平衡，1937年日本海军的“03造舰补充计划”中拨款建造两艘翔鹤级航空母舰。每艘建造费用8450万日元。

翔鹤级是[飞龙号航空母舰的扩大改进型](../Page/飞龙号航空母舰.md "wikilink")，同樣為双层机库設計，但因為艦體大幅放大使搭載飛機超過飛龍號許多；以1941年的戰機規格，翔鶴級的載機數在日本海軍內僅次於加賀號。舰上没有装备弹射器，具有日本特色的向下弯曲的横卧式烟囱位于舰体右舷中部。艦島設計原本要按照飛龍號經驗設於艦體左側中段，但操作經驗證明這設計沒有很實用，所以又改回右側前段，舰首安装一部用以探测[潜艇的水听器](../Page/潜艇.md "wikilink")。但因為這樣修改計畫導致設計延誤，使得翔鶴級晚了6個月才完工。

翔鶴號的動力系統是當時日本動力科技的最佳結晶；在公試時瑞鹤号達成輸出168100匹馬力，航速34.58節的紀錄。為達成高航速，因此安裝了[球狀船首降低流體](../Page/球狀船首.md "wikilink")[阻力](../Page/阻力.md "wikilink")，是首批运用此技术的日本主力军舰。

艦體防護部分，翔鶴級只維持飛龍號標準，彈藥庫可防止800公斤水平轟炸或20公分艦炮直擊，輪機部門與重要艙間可抵抗250公斤水平轟炸或驅逐艦等級砲轟，以一艘三萬噸級的軍艦來講有些脆弱。但翔鶴號的基本設計想定是較多的艦載機來充實防空能力，如果還有漏網之魚則靠強力的對空火網處理，對於俯衝轟炸機則靠艦艇首、尾部的防空機砲逼退。不過後來的作戰經驗則顯示了原初想定太過樂觀，所以在[珊瑚海海戰時翔鶴號被俯衝轟炸機一發炸彈掀翻前段機庫與飛行甲板](../Page/珊瑚海海戰.md "wikilink")，證明了翔鶴級的艦體防禦有著許多缺失。雖然在艦體裝甲無法強化，但在每一次受創進塢後，翔鶴級的損管就強化一部份；從原本只有配備液化二氧化碳滅火器，到後來配備全艦泡沫滅火管線，注水指揮所也增設成前、中、後三處增加損管機能。

但相比起其它戰前完工的航空母艦，翔鶴級因完工時間已瀕臨開戰，因此許多細節設計因機密而無從得知；戰爭中又多次強化與更動設計，加上戰後資料銷毀的結果，使得兩艦艤装的細節部分目前仍為戰史學者考據的主題。

### 服役

1941年两艘翔鹤级编入第5航空战队，首次作战任务是参加[偷袭珍珠港](../Page/珍珠港事件.md "wikilink")，之后随日本航空舰队向西扫荡南太平洋至印度洋海域。

1942年5月[珊瑚海海战中](../Page/珊瑚海海战.md "wikilink")，“翔鹤”号和“瑞鹤”号舰载机击沉美军“[列克星敦](../Page/列星頓號航空母艦_\(CV-2\).md "wikilink")”号、重创“约克城”号航空母舰，“翔鹤”号严重受损，“瑞鹤”号舰载机损失过半。两舰没有参加1942年6月的[中途岛海战](../Page/中途岛海战.md "wikilink")。中途岛海战日本海军损失四艘精銳大型航空母舰，翔鹤级两舰成为日本海军西南太平洋鏖战中的主力，1942年的两次海战中，两度击伤美军“企业”号，击毁“大黄蜂”号航空母舰，“翔鹤”号再次严重受损。

1944年美国海军与日本海军人力、物力的差距开始显现，日本海军形势日益被动；1930年代累積的優秀飛行員資本逐漸耗盡後日軍航空戰隊的實力開始大幅弱化，雖然在1944年曾一度將部隊補充回滿編標準，但只成為美軍艦隊的餌食。1944年6月[菲律賓海戰中](../Page/菲律賓海戰.md "wikilink")，“翔鹤”号於6月19日被美军潜水艇命中4枚鱼雷沉没。1944年10月[莱特湾海战](../Page/莱特湾海战.md "wikilink")“瑞鹤”号被编入第3航空战队引诱美军哈尔西中将的TF38航空母舰特混编队北上，配合日本联合舰队其他舰队作战，作为诱饵於10月25日在恩加诺角海战中被美军舰载战机击沉。

## 同型艦

| 船名 | 製造廠       | 开工時間        | 下水時間        | 服役時間       | 結局             | 圖片                                                                          |
| -- | --------- | ----------- | ----------- | ---------- | -------------- | --------------------------------------------------------------------------- |
| 翔鶴 | 橫須賀海軍工廠   | 1937年12月12日 | 1939年6月1日   | 1941年8月8日  | 1944年6月19日被擊沉  | [80px](../Page/檔案:Japanese_aircraft_carrier_shokaku_1941.jpg.md "wikilink") |
| 瑞鶴 | 川崎重工神戶造船廠 | 1938年5月25日  | 1939年11月27日 | 1941年9月25日 | 1944年10月25日被擊沉 | [80px](../Page/檔案:Japanese_aircraft_carrier_Zuikaku.jpg.md "wikilink")      |
|    |           |             |             |            |                |                                                                             |

## 相關條目

  - [大日本帝國海軍艦艇列表](../Page/大日本帝國海軍艦艇列表.md "wikilink")

## 外部連結

  - [WW2DB: 翔鶴](http://ww2db.com/ship_spec.php?ship_id=A23)
  - [WW2DB: 瑞鶴](http://ww2db.com/ship_spec.php?ship_id=A24)

[級Shiyoukaku](../Page/category:日本航空母艦.md "wikilink")

[Category:航空母艦艦級](../Category/航空母艦艦級.md "wikilink")
[S](../Category/日本軍艦艦級.md "wikilink")